Die Integration generativer KI-Tools in die Softwareentwicklung eröffnet nicht
nur neue Chancen, sondern schafft zugleich neue Risiken im Bereich der
IT-Sicherheit und des Datenschutzes. Shi et al.~\cite{shi_ai-assisted_2023}
zeigen, dass KI-gestützte Entwicklung sowohl zur Erkennung und Vermeidung von
Sicherheitslücken beitragen kann, aber auch neue Angriffsflächen entstehen,
insbesondere wenn unsichere oder fehlerhafte Codevorschläge ungeprüft
übernommen werden.

Alwageed und Khan~\cite{alwageed_role_nodate} betonen, dass generative
KI-Modelle wie LLMs dazu beitragen können, Best Practices im Bereich
Security-by-Design umzusetzen. Gleichzeitig weisen sie darauf hin, dass
\enquote{over-reliance on AI-generated code may lead to subtle vulnerabilities
    and propagate insecure coding patterns if not carefully validated by human
    experts}~\cite[S.~9]{alwageed_role_nodate}.

Auch Fragen des Datenschutzes stehen im Fokus: Bei der Nutzung externer
KI-Modelle (z.\,B. in Cloud-Umgebungen) können sensible Daten unbeabsichtigt an
Dritte weitergegeben werden. Shi et al.~\cite{shi_ai-assisted_2023} fordern
deshalb, dass Security-Reviews, Audit-Trails und eine konsequente Einbindung
menschlicher Expertise (\enquote{Human-in-the-Loop}) zentrale Bestandteile des
Entwicklungsprozesses bleiben müssen.

Weisz et~al.~\cite{weisz_design_2024} betonen, dass regelmäßige
Security-Reviews und der Einsatz von Human-in-the-Loop-Mechanismen zentrale
Bausteine für die sichere Nutzung generativer KI sind. Studien zeigen außerdem,
dass viele Angriffe darauf abzielen, gezielt das Verhalten generativer Modelle
zu manipulieren. Aus diesem Grund fordern Shi
et~al.~\cite{shi_ai-assisted_2023} und Alwageed
et~al.~\cite{alwageed_role_nodate} verstärkte Kontrollmechanismen und gezielte
Trainings, um die Robustheit der Systeme zu erhöhen.

Im Praxisteil dieser Arbeit zeigte sich, dass KI-Tools wie Copilot und Cursor
zwar potenziell sicherheitskritische Muster (z.\,B. hardcodierte Passwörter)
erkennen und warnen können, ihre Vorschläge jedoch stets von Entwickler*innen
geprüft und angepasst werden sollten.
