\chapter{Einführung}
Künstliche Intelligenz (KI) verändert zunehmend die Softwareentwicklung, indem sie Automatisierungsmöglichkeiten bietet und Entwicklungsprozesse effizienter gestaltet. In den letzten Jahren haben generative KI-Modelle erhebliche Fortschritte erzielt, insbesondere in der automatisierten Codegenerierung und Qualitätssicherung. Erste Studien zeigen, dass KI-gestützte Tools Produktivitätssteigerungen für Entwickler ermöglichen, indem sie automatisierte Codevorschläge liefern und repetitive Aufgaben reduzieren.

Neben den Vorteilen dieser Technologien gibt es jedoch auch Herausforderungen. Sicherheitsaspekte, ethische Fragen und die langfristige Veränderung der Arbeitsweise von Softwareentwicklern sind zentrale Diskussionspunkte in der aktuellen Forschung. Die Auswirkungen von KI auf die Softwareentwicklung sind nicht nur technischer Natur, sondern haben auch weitreichende Konsequenzen für Unternehmensstrukturen und die Ausbildung zukünftiger Entwickler.

Diese Arbeit setzt sich mit den Chancen, Herausforderungen und praxisorientierten Anwendungen von KI in der Softwareentwicklung auseinander. Dabei wird untersucht, wie KI-gestützte Softwareentwicklung sowohl die Produktivität als auch die Qualität von Code beeinflusst und welche ethischen und sicherheitstechnischen Fragen sich daraus ergeben.
\newpage
\section{Kontext und Motivation}
\input{content/Einfuerung/01_01_Kontext_und_Motivation.tex}

\section{Zielsetzung und Fragestellungen}
\input{content/Einfuerung/01_02_Zielsetzung_und_Fragestellung.tex}

\section{Methodik und Vorgehensweise}
\input{content/Einfuerung/01_03_Metodik_Vorgehensweise.tex}

\section{Aufbau der Arbeit}
\input{content/Einfuerung/01_04_Aufbau_der_Arbeit.tex}

\section{Abgrenzung}
\input{content/Einfuerung/01_05_Abgrenzung.tex}

