\label{sec:generative-ki-tools}

\subsection{Grundfunktion generativer KI-Tools}

Generative KI-Tools wie GitHub Copilot, Cursor und v0 basieren auf
leistungsfähigen Large Language Models (LLMs), die natürliche Sprache verstehen
und daraus konkrete Vorschläge für Code, Tests oder Dokumentation
generieren.Saad et al. \cite{saad_senai_2025} führen mit SENAI ein KI-natives
Framework ein, das generative KI von Beginn an in den
Software-Engineering-Prozess integriert und so die Entwicklung
hochautomatisierter, KI-zentrierter Anwendungen ermöglicht. Typisch ist ein
\textit{Prompt-Output-Paradigma}: Der oder die Entwickler*in gibt einen Prompt
ein (z.\,B. eine Aufgabenbeschreibung oder einen Funktionsnamen), worauf das
KI-Tool passenden Code vorschlägt. Besonders in modernen Entwicklungsumgebungen
(IDEs) erscheinen diese Vorschläge direkt während des Tippens (Code Completion)
oder als vollständige Funktionsblöcke
\cite{kerr_github_nodate,weisz_design_2024}.

Sergeyuk et~al.~\cite{sergeyuk_human-ai_2025} unterstreichen in einer
systematischen Literaturstudie, dass die Integration von KI in
Entwicklungsumgebungen das Nutzererlebnis maßgeblich beeinflusst. Faktoren wie
Transparenz, Usability und Feedbackmechanismen entscheiden demnach über die
tatsächliche Akzeptanz und Effektivität generativer Tools in der Praxis.

\subsection{Schnittstellen und Integration in Entwicklungsumgebungen}

Die Integration generativer KI erfolgt überwiegend über IDE-Plugins (z.\,B.
Visual Studio Code, JetBrains) oder über APIs. GitHub Copilot lässt sich als
Erweiterung in gängigen Editoren installieren und unterstützt Entwickler*innen
direkt im Arbeitsfluss. Zusätzlich existieren Chat-basierte Interaktionen, um
komplexere Aufgaben wie Refactoring, Debugging oder Testautomatisierung zu
erleichtern. Die nahtlose Einbindung in bestehende Entwicklungsumgebungen macht
die Nutzung besonders praxisnah und niedrigschwellig
\cite{kerr_github_nodate,shi_ai-assisted_2023,weisz_design_2024}.

Ein weiterer wichtiger Aspekt ist die Barrierefreiheit: Flores-Saviaga
et~al.~\cite{flores-saviaga_impact_2025} zeigen, dass KI-basierte
Coding-Assistenzsysteme insbesondere für Entwickler:innen mit
Sehbeeinträchtigungen neue Teilhabemöglichkeiten schaffen -- vorausgesetzt, die
Tools sind auf inklusive Nutzung ausgerichtet.

\subsection{Beispielhafte Workflows (Pair Programming mit Copilot)}

Im Pair Programming mit GitHub Copilot formulieren Entwickler*innen Aufgaben
als Prompt (z.\,B. ``Implementiere eine Authentifizierung in React''). Copilot
generiert dazu passenden Beispielcode, der übernommen oder angepasst werden
kann. Die Entwickler*innen prüfen die Vorschläge und geben Feedback, indem sie
unerwünschte Vorschläge ablehnen oder anpassen. Copilot kann während des
gesamten Entwicklungsprozesses eingesetzt werden – etwa für
Testautomatisierung, Refactoring oder Dokumentation. Studien zeigen, dass
insbesondere Routinetätigkeiten dadurch erheblich beschleunigt werden
\cite{kerr_github_nodate,weisz_design_2024,shi_ai-assisted_2023}.

Geyer et~al.~\cite{geyer_case_2025} zeigen in einer Fallstudie, dass generative
KI-Tools bereits in agilen Entwicklungsprojekten zur Qualitätsbewertung von
Epics beitragen und so die Teamarbeit nachhaltig unterstützen können.

\subsection{Vorteile und Optimierungspotenziale}

Zu den Vorteilen generativer KI-Tools zählen insbesondere:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Zeitersparnis:} Routineaufgaben werden automatisiert, Entwicklungszeiten deutlich reduziert.
    \item \textbf{Verbesserte Codequalität:} Tools wie Copilot erkennen häufige Fehlerquellen und schlagen Best Practices vor.
    \item \textbf{Niedrigere Einstiegshürden:} Auch weniger erfahrene Entwickler*innen profitieren von kontextabhängigen Vorschlägen und Beispielen.
\end{itemize}
Alami und Ernst~\cite{alami_human_2025} stellen fest, dass KI-gestützte Code
Reviews die Kollaboration zwischen Entwickler:innen und automatisierten Tools
stärken, da Bewertungen und Verbesserungsvorschläge gezielter vermittelt werden
können.
Weitere Optimierungspotenziale ergeben sich durch die kontinuierliche Verbesserung der zugrundeliegenden KI-Modelle sowie die anpassbare Integration in unterschiedliche Projekte \cite{kerr_github_nodate,weisz_design_2024}.

\subsection{Grenzen und typische Fehlerquellen}

Generative KI-Tools sind nicht fehlerfrei. Häufige Grenzen und Fehlerquellen
sind:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Halluzinationen:} Die KI kann fehlerhaften oder unsicheren Code vorschlagen, insbesondere bei unpräzisen Prompts \cite{shi_ai-assisted_2023}.
    \item \textbf{Bias und Kontextdefizite:} Die KI reproduziert möglicherweise Vorurteile oder ignoriert spezifische Projektregeln.
    \item \textbf{Sicherheitsrisiken:} Studien zeigen, dass Copilot mitunter unsicheren Code (z.\,B. SQL-Injection, Hardcoded Credentials) vorschlägt, sofern nicht explizit nach sicheren Lösungen gefragt wird. Moderne Versionen reagieren allerdings auf gezielte Prompts und schlagen dann sichere Muster vor \cite{shi_ai-assisted_2023}.
    \item \textbf{Übermäßiges Vertrauen:} Entwickler*innen übernehmen KI-Vorschläge manchmal ungeprüft. Daher sind Mechanismen zur kritischen Prüfung essenziell \cite{weisz_design_2024}.
\end{itemize}

\subsection{Designprinzipien für den produktiven und sicheren Einsatz}

Für den erfolgreichen und sicheren Einsatz generativer KI-Tools gelten nach
Weisz et al. (2024) folgende Designprinzipien:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Design for Mental Models:} Tools sollten so gestaltet sein, dass Nutzer*innen die Funktionsweise nachvollziehen können.
    \item \textbf{Design for Appropriate Trust \& Reliance:} Mechanismen zur Förderung von Vertrauen und kritischer Prüfung sollten eingebaut werden (z.\,B. Hinweise auf Unsicherheiten, Feedbackmechanismen).
    \item \textbf{Design for Imperfection:} Nutzer*innen müssen aktiv auf mögliche Fehler hingewiesen und zur Korrektur befähigt werden \cite{weisz_design_2024}.
\end{itemize}

Lee~\cite{lee_towards_2025} hebt in einer aktuellen Studie hervor, dass die
Gestaltung generativer Nutzeroberflächen (GUIs) eigene Designanforderungen mit
sich bringt, die sich von klassischen UI-Methoden unterscheiden und neue
Prinzipien für Usability und Interaktion verlangen. Chen
et~al.~\cite{chen_genui_2025} weisen ergänzend darauf hin, dass insbesondere
für UX-Praktiker die Einbindung generativer UI-Tools neue methodische Ansätze
und Werkzeugunterstützung erfordert.

Gill~\cite{gill_agile_202} betont darüber hinaus die Notwendigkeit, agile
Entwicklungsprozesse speziell für KI-basierte Systeme anzupassen. Ein
flexibler, entscheidungsorientierter Systementwicklungszyklus bildet laut
aktuellen Empfehlungen die Grundlage für nachhaltige und erfolgreiche
KI-Integration.

% \textbf{Quellen:}

% \begin{itemize}
%     \item\cite{geyer_case_2025},\cite{kerr_github_nodate},\cite{weisz_design_2024},\cite{martinovic_impact_2024},\cite{shi_ai-assisted_2023}
% \end{itemize}